\section{Orchestrierung von Diensten}
Unter dem Begriff Orchestrierung von Diensten kann die Kombination von WebDiensten verstanden werden dies kann flexibel erfolgen und durch den Nutzer oder den Programmablauf beeinflusst werden \cite{WIKI-Dienstekomposition}.
\newline \newline
Es sollte jedoch zwischen der Orchestrierung und der Choreographie unterschieden werden. Bei der Choreographie läuft die Kommunikation und somit die Steuerung zwischen den Diensten direkt ab, wohin gehend bei der Orchestrierung es eine zentrale Steuereinheit gibt.
\newline
Dieses Zentrale Steuerelement kann zum einen der Anwender sein, welcher selbst bestimmt welche Dienste genutzt werden sollen oder eines WPS, dieser wird in dem folgendem Anwendungsfall auch verwendet \cite{UniGIS-Wandel}.
\newline \newline
Der Nutzen der Orchestrierung ist die Kombination mehrerer Daten und auch Dienste um eine Entscheidungsgrundlage schaffen zu können. Als Beispiel ist die Solarpotenzialanalyse, hier wird das Oberflächenmodell als auch Polygone von Gebäuden verwendet um durch den WPS Solar und einer Orchestrierung von weiteren WPS-Diensten das gewünschte Ergebnis zu liefern \cite{Lanig-Zipf-WPS}, dies ist in der Abbildung \ref{A3_Sequenzdiagramm} zu erkennen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/A3_Sequenzdiagramm.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Sequenzdiagramm des WPS Solarpotenzialanalyse\\ (Quelle: Standardkonforme Geodatenverarbeitung und Diensteorchestrierung)}
    \label{A3_Sequenzdiagramm}
\end{figure}
Durch diese Orchestrierung von Diensten ist es möglich Arbeitsabläufe, welche früher nur mit einem Desktop-GIS umgesetzt werden konnten nun auch in ein WebGIS bzw. einer GDI zu implementieren \footnote{2020 - WPS für kommunale GDIs - Eine Fallstudie über den Mehrwert von Web Processing Services (WPS) \url{https://www.youtube.com/watch?v=0MfLqF86Hjg&t=1265s&ab_channel=FOSSGIS}}.
\newpage